<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>Evthron&#39;s blog zh</title>
        <link>https://evthron.github.io/zh/posts/</link>
        <description>Recent content on Evthron&#39;s blog zh</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <language>zh</language>
        <lastBuildDate>Sun, 15 Sep 2024 23:39:01 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://evthron.github.io/zh/posts/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
        <title>井字棋入門</title>
        <link>https://evthron.github.io/zh/posts/tic-tac-toe/</link>
        <pubDate>Sun, 15 Sep 2024 23:39:01 +0800</pubDate>
        
        <guid>https://evthron.github.io/zh/posts/tic-tac-toe/</guid>
        <description>&lt;h1 id=&#34;第一章-基礎知識&#34;&gt;第一章 基礎知識&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;井字棋是一種風靡全世界的遊戲，又名「過三關」，「圈叉棋」。井字棋的規則連小孩子也能明白，卻有着十變百化的局面，使人樂此不疲。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;一遊玩方法&#34;&gt;一、遊玩方法&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;井字棋不需要棋盤。在白紙上劃兩條豎、兩條橫線（圖一）就可以玩。這個遊戲裏有兩種棋子 O 和 X，雙方各執一種棋子，先手用 O，後手就用 X；先手用 X，後手就用 O。在格子裏畫下自己的棋子叫作「下子」。誰先手誰後手由玩家自行協商，一般都是用剪刀石頭布決定。&lt;/p&gt;
&lt;pre tabindex=&#34;0&#34;&gt;&lt;code&gt;_|_|_
_|_|_
 | |
圖一，井字棋的格子
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;h2 id=&#34;二勝利方法&#34;&gt;二、勝利方法&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;自己的棋子沿着橫方向，三個連成一線&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;自己的棋子沿着豎方向，三個連成一線&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;自己的棋子沿着對角方向，三個連成一線&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;井字棋的初學者常常會忽略對角方向的連線，讓對手有可乘之機。只要細心觀察，判斷井字棋的局面其實是很簡單的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;這些勝利條件很多時候會是會同時生效的。互相交錯的棋子和難以預測的局面，是井字棋的樂趣所在。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;三記錄棋局&#34;&gt;三、記錄棋局&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;井字棋用一連串的座標記錄棋局。要玩好井字棋，一定要好好學習棋譜，所以我們要先瞭解井字棋的座標是怎樣定義的。橫行從上至下叫1、2、3，縱列從左到右叫a、b、c。我們根據格子在哪一行哪一列，為這個格子安上名字。例如，中間格在第二行第二列，就叫作 b2。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一場棋局的棋譜看起來是這樣的：a1, b1, a3, a2, c3, b2, b3。先手在這場棋局（圖二）裏施展了一次著名的三角殺法。&lt;/p&gt;
&lt;pre tabindex=&#34;0&#34;&gt;&lt;code&gt;  a b c
1|O X  
2|X X
3|O O O
圖二，先手使用了三角殺取得勝利
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;p&gt;因為棋盤可以旋轉，相似的棋局會有多一種編碼。為了消除重複的編碼，讓棋譜更容易分析。編寫棋譜的時候會按照開局的第一步調整。&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;下在了角，那個位置就是 a1。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;下在了邊，那個位置就是 b1。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;下在了中間格 b2，就由第二步決定座標，下在了角就是 a1，邊就是 b1。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;四攻擊和防守&#34;&gt;四、攻擊和防守&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;下子之後，只差一子就連成一線，這次下子就是一次攻擊，也叫作「喊殺」。下子之後，使對方無法落下第三子，這就是一次防守。井子棋的先後手有着明確的區別：先手能頻繁地進攻，主導着棋局的發展，而後手就要不斷地防守，試圖抓住先手的破綻。知道了以上這些，你就可以開始玩井字棋了，不用着急看接下來的部分。第二章會更詳細地説明與攻擊和防守有關的關鍵概念。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;第二章-關鍵概念&#34;&gt;第二章 關鍵概念&lt;/h1&gt;
&lt;h2 id=&#34;一殺法&#34;&gt;一、殺法&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;你喊殺我就擋，再喊我就再擋，一來一回，似乎雙方只會持續着拉鋸戰，都沒有取勝的辦法。要打破這個僵局，就要説到「殺法」這個概念了。井字棋最為精妙之處，就是能夠下一次子，形成多條殺路。這樣一來，對手就沒有招架的辦法。構建殺法一般需要三條殺路，對手有機會阻擋兩條殺路，只會留下一條能夠取勝的路線。殺法可以根據這三枚棋子的位置分成三種：三角殺、中邊角殺和角邊角殺。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;二反制&#34;&gt;二、反制&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;反制，是在防住對手攻擊的時候同時喊殺，迫使對手浪費一次構建殺局的機會來防禦，是後手扭轉局勢的唯一辦法。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;第三章-實戰&#34;&gt;第三章 實戰&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;開局是先手在一場比賽裏最重要的決定。開局分為三種，中開，邊開，角開。每一種對應不同的戰略。 角開是最適合新手的開局，能夠使用三角殺，快速擊敗缺乏經驗的對手。中開是非常穩定的開局，下子的對稱性能夠大副減少需要思考的可能局面，而且能夠往四方八面連線，殺法眾多，局面豐富。有助新手練習推演能力。邊開是最弱的開局，基本不可能取勝，只有在高手的對決中能當成奇策。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;角開&#34;&gt;角開&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;角開是最簡單的開局，能夠迅速構建三角殺。三角殺需要的是 a1、a3、c1 三個角落，形成形成橫豎斜三條殺路。這個開局的明顯缺陷是放棄了關鍵的中間格。只要被有經驗的對手佔據中間格 b2，擋住斜路，就能被輕易破解。所以角開又被稱為「新手開局」。不需過多的分析，輸贏就看對手能不能看穿自己的意圖。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;從這個新手開局裏，我們發現井子棋的中間格是兵家必爭之地，佔據了中間格，就算不能勝利，也能掌控局面。為何不一開始就下在中間格呢？接下來就要説到最常用的中開了。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;中開&#34;&gt;中開&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;井字棋的棋盤設計，使得棋手佔領中心，才能形成橫、豎、斜三路（三角殺除外）。所以，先手開局「搶中」，是常見的做法。
中開的局面變化多樣，可使用多種殺法，如中邊角殺和角邊角殺。適合進階的棋手使用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;這個開局追求的是中邊角殺。中邊角殺還細分成直角三角形式（a1, a2, b2） 和等腰三角形式（a1, b2, a3）。要採用那種形式，要按照對方的應對決定。中邊角有兩點要注意，第一是要熟記兩種形式的形狀，第二是要注意不要給對方反制的機會，必須更注重防禦。在角開裏，後手是沒有取勝的機會的，但在中開裏，對手可以埋伏好角角邊殺反擊。經驗不足的棋手容易出錯，使後手有反敗爲勝的機會。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;一對方使用邊擋b1&#34;&gt;一、對方使用邊擋（b1）&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;這是比較缺乏經驗的對手。無論是直角三角形式還是等腰三角形式都可以。直角三角形式比較單純，只要在第 2 行的橫線進攻，再在第 3 行佔據一個角。就能順利使出中邊角殺。等腰三角形式就要注意不要給對方反制的機會。下在第 1 行的角沿斜線進攻，再在第 3 行的角進攻就完成了。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;二對方使用角擋-a1&#34;&gt;二、對方使用角擋 (a1)&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;面對角擋，絕對不能使用直角三角形式。因為對方可以使用角邊角殺（a1, c2, c1）反殺。角邊角殺只需要橫和豎兩條殺路，是比較少見的殺法。就算是使用等腰三角形式，對方也一樣有反制的機會。井字棋中有名的「自動平手」局面，也是在這裏出現的：b2, a1, b3, b1, c1, a3, a2, c2, c3。雙方陷入了不斷反制的局面，被迫打成平手。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中開的平手頻率是很高的，尤其雙方都對對方的進攻手段很熟悉的時候，在常見在賽制下，例如七局四勝制下，如果雙方都只使用中開，很容易僵持不下。為了在高手之間的對決中勝出，就要説到一個被很多人忽略的開局，也就是邊開了。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;邊開&#34;&gt;邊開&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;邊開是最弱的開局，對新手來說幾乎不可能獲勝。先手只有唯一一個勝機。一旦對手下在了於自己不相交的邊，即 a2 或 c2。下在不相交的邊是井字棋的一個難以注意到的錯誤。這不能妨礙對方繼續構建殺法，相當於放棄了一次防禦機會。由於這個開局相當少見，後手判斷錯誤也是有可能的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一旦對方放棄了防禦，就能輕易搶回中心，讓局勢回到「中開」後下邊的局勢（b2，b1），然後使用「中開」的策略，用 a1 位置構建中邊角殺。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;這個開局把主動權讓給了對手。在井字棋中，多數的後手習慣使用防禦戰術逼和，先手露出空隙的情況少之又少。先手讓子，反而有出奇制勝的機會。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;結語&#34;&gt;結語&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;要玩好井字棋並不容易，無論輸掉多少次也絕對不要氣餒。任何一個井字棋玩家，都是要經過數小時的鑽研，才能成為大師的。最重要的，還是不要執着於勝負，好好享受在賽局中思考每一步棋的樂趣。畢竟當你知道了一個遊戲的必勝法，不用思考就能下決定，這個遊戲對你來説就死了。你是要沉迷於這輕易取得的勝利，還是要看向下一個新遊戲，再次感受殺掉遊戲的快樂呢？&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>中位數公式</title>
        <link>https://evthron.github.io/zh/posts/median/</link>
        <pubDate>Thu, 12 Sep 2024 03:35:28 +0800</pubDate>
        
        <guid>https://evthron.github.io/zh/posts/median/</guid>
        <description>&lt;p&gt;我為什麼要莫名其妙地研究什麼「&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;../cardinal-ordinal&#34; &gt;量數和序數&lt;/a&gt;」呢？這是因為我搞不懂中位數的公式。統計學課本上都寫着，是 (n+1)/2，n 是數字的總數。公式很簡單，但卻很難理解。為什麼要先加一再除以二？你可能會説，管它那麼多幹嘛，套公式就完了。但是，二分查找法&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;也要用到中位數，但公式變成了 (n - 1)/2，這似乎和編程語言從零開始編號的做法有關。兩者的差異使我如鯁在喉，這個問題又不需要特殊的數學知識，為了以後寫二分查找法的時候不會出錯，我接下了這個挑戰。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;歸根究底是這個問題：為什麼五个蘋果平分是 2.5 個，但五根手指的中間是第三根呢？這就是量數和序數的不同。想象你在一排路燈旁邊散步。路燈從一到五編好了號。從一號路燈走到五號路燈需要四步，用數式表示是這樣的：&lt;/p&gt;
&lt;pre tabindex=&#34;0&#34;&gt;&lt;code&gt;一號 + 四步 = 五號
起點編號 + 步數 = 終點編號
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;p&gt;移項得到：&lt;/p&gt;
&lt;pre tabindex=&#34;0&#34;&gt;&lt;code&gt;四步 = 五號 - 一號
步數 = 終點編號 - 起點編號
如果從 1 開始編號，步數 = 終點編號 - 1。
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;p&gt;這裏的編號就是序數，可以看到，序數相減能變成步數。步數是量數，有加減乘除。這就是我原創的「序數運算」。數學家用序數研究什麼是「&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=SrU9YDoXE88&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;無限+1 (Youtube)&lt;/a&gt;」，我用序數研究小學數學，這下我也當了一回「民間數學家」了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;現在回到中位數的問題。中位數是用來切開數列的一把刀，左右兩邊的數字數量相等。例如數列 56789，排在第三位的7就是中位數。要找到中位數，就要先知道中位數排在第幾位。用路燈的比喻思考，從起點走到中間路燈的距離，等於從中間路燈走到盡頭的距離。這是「中間」的定義，所以：&lt;/p&gt;
&lt;pre tabindex=&#34;0&#34;&gt;&lt;code&gt;起點編號 + 總步數 ÷ 2 = 中位數編號
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;p&gt;展開「總步數」：&lt;/p&gt;
&lt;pre tabindex=&#34;0&#34;&gt;&lt;code&gt;起點編號 + （終點編號 - 起點編號）÷ 2 = 中位數編號
（起點編號 + 終點編號）÷ 2 = 中位數編號
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;p&gt;這下公式的意義就很明確了，統計學和編程的差異也一目瞭然。正常人從一開始編號，總數 n 就是終點編號，所以中位數公式是 (1 + n) ÷ 2，而程序員從零開始編號，終點編號變成了 n - 1，所以中位數公式是 (0 + n - 1) ÷ 2。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;聽着似乎很彆扭，為什麼偏偏要從零開始數？我來稍微解説一下。編程和統計學不一樣，不太不關心總數，編號反而更有用，所以我們遇到的 n 往往是終點編號。這樣一來，中位數公式就成了簡單的 n / 2。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;這裏附上簡單的二分查找的説明。我們要從一串數字裏找到 10，這些數字已經按大小編好了號，當然是從零開始編。&lt;/p&gt;
&lt;pre tabindex=&#34;0&#34;&gt;&lt;code&gt;數字：0  2  4  10 15
編號：0  1  2  3  4
     頭          尾
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;p&gt;第一個中點是 0 + (4-0)/2 = 2。&lt;/p&gt;
&lt;pre tabindex=&#34;0&#34;&gt;&lt;code&gt;數字：0  2  4  10 15
編號：0  1  2  3  4
     頭    中    尾
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;p&gt;編號 2 的數字是 4，比 10 小，所以接着把中點設成起點。&lt;/p&gt;
&lt;pre tabindex=&#34;0&#34;&gt;&lt;code&gt;數字：0  2  4  10 15
編號：0  1  2  3  4
           頭    尾
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;p&gt;第二個中點是 2 + (4 - 2) /2 = 3&lt;/p&gt;
&lt;pre tabindex=&#34;0&#34;&gt;&lt;code&gt;數字：0  2  4  10 15
編號：0  1  2  3  4
           頭 中 尾
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;p&gt;編號 3 的數字是 10，找到收工。&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;
&lt;p&gt;編程術語，一種從數列中搜尋數字的流程&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>交換知識的聊天挑戰 </title>
        <link>https://evthron.github.io/zh/posts/knowledge-exchange/</link>
        <pubDate>Sat, 29 Jun 2024 21:43:57 +0800</pubDate>
        
        <guid>https://evthron.github.io/zh/posts/knowledge-exchange/</guid>
        <description>&lt;p&gt;我不喜歡閒聊時大家常常會説的話題。聊天氣吃飯？沒有辦法瞭解對方。聊學習工作？簡直是嚴刑逼供。聊煩惱夢想？又害怕交淺言深。到底什麼話題才能讓閒聊有趣起來？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;對話的基本目的，不就是知道自己不知道的事嗎？所以我想了一個能讓閒聊變得有收穫的挑戰：每次閒聊的時候，都要交換一件對方不知道的事。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;每個人都有自己熟悉的事情，所以不愁沒有交換的材料。可以聊當天的新聞，可以推薦自己最近聽的歌，可以分享自己在維基百科上讀到的冷門知識。不要擔心別人沒有興趣，只要讓別人也説一件他熟悉的事情，你們就扯平了。這就像是玩卡片遊戲的時候互相交換多出來的卡片，雖然自己的卡片和別人的卡組不一定合得起來，但總有機會派上用場的。這樣一點一滴地累積卡片，還能組成一副新的卡組。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://evthron.github.io/zh/skill/right-sider&#34; &gt;記錄數據&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>寫作和繪畫 </title>
        <link>https://evthron.github.io/zh/posts/writing-and-drawing/</link>
        <pubDate>Fri, 21 Jun 2024 19:16:06 +0800</pubDate>
        
        <guid>https://evthron.github.io/zh/posts/writing-and-drawing/</guid>
        <description>&lt;p&gt;寫作好像和繪畫不沾邊，但這兩項活動其實是十分相似的。我聽説過有些古代的文人既是文學家，也是畫家，兩項活動對他們來説是不分家的。我自己研究了一下之後，也明白了繪畫和寫作之間相似又相反的奇特關係。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;從表面看，寫文章和畫畫似乎一點相似的地方都沒有：文章是逐字逐句去讀的，但畫是一眼就看得完的；任何人寫作，用的都是同一套漢字，但每個人畫畫，用的顏料都不一樣；好的文章是要複製一千份、一萬份，甚至要翻譯成其他語言，讓世界各地的人讀的，但好的畫作卻是獨一無二的，要是讓其他人重畫一次，就不再是原來的那一副畫了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但其實作家和畫家都有一樣的目的，就是把自己觀察到的東西記錄下來。作家寫不出自己沒經歷過的事情，畫家也畫不出自己沒見過的東西。好的作品，一定誠實地記錄下了自己的所見所聞。這裏的誠實，不只是不改變事物原本的面貌，更重要的是不能扭曲腦海裏的真實印象。可以説，並不是因為想要寫作、想要畫畫，才會去觀察身邊的事情，而是因為觀察到了身邊發生的事情，得到了一些印象，然後想要把這些印象記錄下來，才會去寫作和畫畫。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是，明明都是在記錄自己觀察到了什麼，為什麼寫作和繪畫這麼不一樣呢？這是因為它們的形式，也就是文字和圖案，是完全相反的兩個極端。文字，是一個個的抽象概念。 所有人都知道什麼是「人」，但每個人心中的「人」都是不一樣的。「人」這個概念，只是一種概括，概括了這個世界上數不清的人。而畫就不一樣了，同一張臉，只要把眼睛的距離拉開一點，縮窄一點，給人的感覺就會完全不一樣。我們是沒有辦法概括一張人臉的，只有實際看到了，才會明白那個人長什麼樣子。兩種方法從不同的起點出發，會遇到的也是不一樣的難題。寫文章的困難，是怎樣組合一個個抽象的概念，才能堆積成生動而獨一無二的印象。相反，畫畫的困難，是怎麼樣堆疊複雜的線條、形狀和顏色，才能引起一種完整的抽象感受。用剛才説的「人」當例子：想描述一個男人很帥很簡單，但要讓人明白到底帥成什麼樣就很難了；想畫出一個女人長什麼樣子很簡單，但要讓人感覺那個女人很漂亮就很難了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;這兩個問題的解決辦法，就是前面説的誠實。不需要特意去找華麗的文辭，只要用自己會説的話寫出來就可以了；不需要參考大師的技巧，只要相信自己眼睛看到的畫面畫出來就可以了。努力認識、觀察和表達自己和自己身邊的世界，雖然不一定會創作出流傳千古的名作，但一定能創作出對自己有意義的作品。&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>音階 </title>
        <link>https://evthron.github.io/zh/posts/scale/</link>
        <pubDate>Mon, 10 Jun 2024 12:52:49 +0800</pubDate>
        
        <guid>https://evthron.github.io/zh/posts/scale/</guid>
        <description>&lt;p&gt;這個世界上到底有多少種旋律？光看一個個音的組合，種類當然無窮無盡。但是真正好聽的組合應該只有一小部分，不可能真的無窮無盡。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第一個問題是，音樂裏面有幾個音？這個容易回答。隨意選一個震動頻率，把這個頻率加倍，就是高八度的同一個音。在這兩個音之間分割十二份，就有十二個不一樣的音。十二個音太多了，不好編旋律，所以作曲家會挑出當中一部分的音使用，這一部分的音就是音階。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;旋律通常是在某個音階上寫成的。例如 Do Re Mi Fa So La Ti Do形成了大調音階，很多兒歌都是用大調音階寫的。其他音階是在大調音階加上臨時記號之後的變種。例如小調就是把大調音階的第三，第六和第七個音降半音。如果只挑五個音，就會形成五聲音階。如果把這十二個音全部彈出來，就會形成半音階。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;用音階寫旋律雖然方便，但也限制了我們能寫什麽旋律。那麽，如果能發現新的音階，不就能發現新的旋律嗎？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所謂的音階，可以看作音程的組合。如果把音程限制在半、全、增三種（1, 2, 3），要跨越一個八度的話，到底有多少種可能的音程組合呢？一個八度裏面有十二個音程。如果把所有的音程都彈出來的話，可以寫成十二個一：1111 1111 1111。在大調音階裏面，一步會跳兩個音程，例如從 C 到 D ，有時候也會跳一個音程，例如從 E 到 F。這些音程可以寫成 2212221。用同樣的方式看待小調音階，就會寫成 2122132（這裏指的是和聲小調音階，我後來才發現小調音階有好幾種）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我在這個時候發現，之前考試要考的，讓人學得頭昏的組合數學居然派上用場了。這個問題叫做 Combination with replacement 。解決方法叫做 Stars and bars。不過要分別計算每一種的排列的話，就要一個個數出來了。總共有 927 種。&lt;/p&gt;
&lt;pre tabindex=&#34;0&#34;&gt;&lt;code&gt;
3333 = 1

33321 = 20
333111 = 20

33 111 111 = 28
33 21 111 = 105
33 22 11 = 90
33 222 = 10

3 111 111 111 = 10
3 21 111 111 = 72
3 22 11 111 = 168
3 222 111 = 140
3 2222 1 = 30

222222 = 1
22222 11 = 21
2222 11 11 = 70
222 11 11 11 = 84
22 11 11 11 11 = 45
2 11 11 11 11 11 = 11

11 11 11 11 11 11 = 1

Total = 927
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;p&gt;事情本來到這裏就結束了。但是我又想到，和五聲音階這種連音的數量都不一樣的音階不一樣，大調和小調看似不同，但使用的是的是同一組的音程。音階是循環的，不用加入新的音，也可以形成新的音階，但音程組合並沒有改變。這應該不是簡單的排列組合，而是環形的排列組合。&lt;/p&gt;
&lt;pre tabindex=&#34;0&#34;&gt;&lt;code&gt;Augment:    2222121
Lydian:     2221221
Major:      2212221
Mixolydian: 2212212 
Dorian:     2122212 
Aeolian:    2122122
Har minor:  2122132
Phygian:    1222122
Phy Domin:  1312122
Locian:     1221222
Altered:    1212222
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;p&gt;但是，在環形排列裏面如果有重複的元素，應該怎麼數呢？我這才發現，我從來都沒有碰到過這樣的問題。環形排列在高中就教過了，可以説連小學生都能懂，但為什麼沒有碰到過呢？原來，只要在環形排列裏加入重複的元素，就要用上群論了，一點也不簡單，難怪沒有學過。Burnside&amp;rsquo;s theorem 的原理很複雜，不過算起來倒不難。就是把音階的旋轉對稱性考慮進去，計算每個音階的「軌道」（Orbit）。全部算出來之後，答案是132。也就是說，在一個八度裏分割音程，只有132種可能。&lt;/p&gt;
&lt;pre tabindex=&#34;0&#34;&gt;&lt;code&gt;3333 = 1
33321 = (20 + 0) / 5 = 4
333111 = (20 + 4) / 6 = 4
33 111 111 = 28 + 4 / 8 = 4
33 21 111 = 105 + 0 / 7 = 15 
33 22 11 = 90 + 6 / 6 = 16
33 222 = 10 + 0 / 5 = 2
3 111 111 111 = 10 + 0 / 10 = 1
3 21 111 111 = 72 + 0 / 9 = 8 
3 22 11 111 = 168 + 0 / 8 = 21
3 222 111 = 140 + 0 / 7 = 20
3 2222 1 = 30 + 0 / 6 = 5
222222 = 1
22222 11 = 21 + 0 / 7 = 3
2222 11 11 = 70 + 10 / 8 = 10
222 11 11 11 = 84 + 6 / 9 = 10
22 11 11 11 11 = 45 + 5 / 10 = 5
2 11 11 11 11 11 = 11 / 11 = 1
11 11 11 11 11 11 = 1
= 1 + 4 + 4 + 4 + 15+16+2+1+8+21+20+5+1+3+10+10+5+1+1

= 132
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;p&gt;這樣不是很可惜嗎？明明有132種音階，但是我們只會用其中的兩三種。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不過，這樣只是從理論角度考慮，音樂要好聽似乎有很多限制，不是隨便挑一些音就能組成音階的。例如至少要保留四度音和五度音，像什麼 33 111 111，寫出來的音樂應該很奇怪，派不上用場。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;説不定，我一開始就搞錯方向了。旋律好像是非常自由的，沒有什麼限制。真正決定音樂好不好聽的，不是和弦嗎？所以我應該去數和弦才對。&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>量數和序數</title>
        <link>https://evthron.github.io/zh/posts/cardinal-ordinal/</link>
        <pubDate>Sat, 20 Jan 2024 22:43:24 +0800</pubDate>
        
        <guid>https://evthron.github.io/zh/posts/cardinal-ordinal/</guid>
        <description>&lt;img src="https://evthron.github.io/zh/posts/cardinal-ordinal/apple-clock.jpg" alt="Featured image of post 量數和序數" /&gt;&lt;p&gt;從一點到三點，過了幾個小時？2021年出生的孩子，到了2023年幾歲？計算這些可能很簡單，但時刻、小時、年份、年齡背後的概念，量數&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;和序數的關係，並不是一目了然的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;量數遠比序數有用。量數是表示數量的數，可以進行加減乘除等數學運算，這些運算對應着現實中物件的合併和分割；而序數只是表示物件先後次序的標籤，沒有數學運算可言。比如在時鐘上，兩點在一點的後面，三點在兩點的後面，但是不能把「一點」和「兩點」加起來得到「三點」，這是沒有意義的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;要利用序數，就要先轉換成有用的量數。對於不同的問題，我們關心的量數是不一樣的，所以轉換方法也不一樣。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在數物件的時候，我們關心的量數是「物件的量數」，這剛好和「最後一個物件的序數」是相等的。比如要知道桌子上有幾個蘋果，就要「第一個，第二個，第三個」這樣數出來。如果數到了第三個蘋果，數過的蘋果總數就是三個。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是有時候，我們想知道的量數，是序數之間的「距離」，和序數本身無關。比如說時鐘使用的序數是「點」，但我們並不關心時間點的數量，而是經過了幾個小時，也就是時間點之間的「距離」。從一點到三點過了三個時間點，但只過了兩小時。數法是一點走到兩點一小時，兩點走到三點兩小時。同樣，計算年齡使用的序數是「年份」，但我們也不關心經過了幾個年份，只關心過了多少年。年也是一種距離。2021 到 2023 年總共過了三個年份，但只長了兩歲。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;序數相減得出距離。只要計算 3 - 1 = 2，2023 - 2021 = 2，就知道度過了兩小時，長了兩歲。換個方向，把序數加減一個距離，就可以得到另一個序數。比如從一點開始過了兩小時，就到了 1 + 2 = 3 點。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;這些雖然是基礎得不能再基礎的算數題，但要注意，理論上序數可以從任何數字開始數，方向也不是固定的，所以轉換方法也不一樣。這是在生活中不會出現的問題，因為我們總是從 1 開始順着數；但是在麻煩的程式語言領域是從 0 開始數的，所以不把這些概念弄清楚的話，會有很多麻煩。&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;
&lt;p&gt;集合論一般稱為基數，我只是挑了個我喜歡的詞。&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>即時通訊的障礙</title>
        <link>https://evthron.github.io/zh/posts/instant-messaging/</link>
        <pubDate>Fri, 29 Dec 2023 16:36:02 +0800</pubDate>
        
        <guid>https://evthron.github.io/zh/posts/instant-messaging/</guid>
        <description>&lt;p&gt;互聯網能促進交流，這似乎是理所當然的。感覺只要有一部手機，無論是身在國外的舊同學，家鄉的親人，還是只有一面之緣的人，發一個訊息就聯繫得上。但是為什麽我們還是覺得孤獨？就算手機裏有一百個聯絡人，關鍵時刻能聊上天的人還是一個都沒有。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其實即時通訊並不是現實聊天的補充，而是一種另類的信件交流。它的設計和一百八十年前 &lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; 的郵遞送信一樣，仍然是由三個步驟組成：寫信寄出，等待回信，閱讀回信。因此，找不到適合的交流對象也不足為奇。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;寫什麽&#34;&gt;寫什麽？&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;寫信的第一個問題是，寫什麽？這似乎是很自然的第一步，不過在現實生活中，這個問題並不重要，因為話題可以從身邊的環境取材，並沒有特別的意義。甚至可以說，生活中大部分的交流，都是由沒什麽意義的內容組成的。身處在相同的空間，是交流的最大動力。有了這個動機，具體說些什麽其實是不重要的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是在網絡上，交流雙方並沒有共享相同的環境，所以並不允許這麽方便隨意的交流。沒有具體的話題、具體的目的，交流就不能開始。正如人不會為了寫一句「天氣不錯」，就跑到郵局寄信一樣。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;結果就是，我們一開始的目的可能只是想找個人說說話，卻要被具體的話題束縛。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;收得到回覆嗎&#34;&gt;收得到回覆嗎？&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;假設我們已經想好了話題，信也寄出去了。接下來就只能等待回信。但是我們寄的是一瞬間就能送達的信，為什麽還要等待？只有兩種原因。要麽是收了沒拆，要麽是看了沒回。在收到回信前，無法確定是哪一種情況。最壞的情況是，對方馬上就讀了信，但是不想回覆，也就是交流在信寄出去的一瞬間就失敗了，也永遠不會收到回覆。如果害怕這種最壞的情況，就不會去寄信。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;讀了回覆會滿意嗎&#34;&gt;讀了回覆會滿意嗎？&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;如果收到回覆了，交流是不是就成功了呢？還不行，因為文字難以傳遞真情實意，所以回覆很難令人滿意。但是，以前的人都使用信件傳遞感情和想法，為什麽到了即時通訊，文字就行不通了？問題在於，大家寫的不是信，而是對話。文字對話的兩個特點，時間差和篇幅短，正正是真情實意的反面。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;首先是缺乏真實感。交流的時間差給了人編造內容的機會。往極端了講，甚至可以是為了操弄人的行動和情緒而完全虛構出來的。只要有了這個可能，大家心裏就會想，「你寫的這句話裏，到底有多少是真的，多少是假的？」所以無法完全相信對方說的話。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而且短句子包含的感情太少。不但丟失了聲音、表情和動作的資訊，還得不到文字用長篇幅表達複雜意思的能力。順帶一提，表情符號和表情包傳達感情的效果並不好。發一個 emoji😀的效果，還不一定比得上寫一句「我很高興地說」。因為表情符號和表情包的意思不固定，濫用還會讓人讀出弦外之音。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以，即時通訊不僅難以開啟話題，不知道何時收到回覆，回覆也難以令人滿意。它的限制太多，使得大家不太願意用它交流。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;模仿真實的對話&#34;&gt;模仿真實的對話&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;不過，也不是沒有拯救即時通訊的辦法，那就是讓文字對話產生和直接對話一樣的效果。我想這也是覺得即時通訊沒有任何問題的人，不自覺間採用的做法。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;雖然即時通訊是一封信，我們卻不應該精心編寫訊息；增加篇幅對表達有幫助，但會拖長回覆的時間，引起猜疑。相反，我們應該用說話的速度打字，順帶還能增加篇幅。其實就是想到什麽就寫什麽，要是說錯了話，馬上修正就好。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;還有在對話結束的時候要明確地道別。很多時候都不知道怎麽地，話題就聊不下去斷了，又有時候明明應該已經結束了的話題，過了一天又不知道怎麽地有了回覆。就像在現實中揮手道別的時候，聚會就結束了一樣，訊息聊天也應該有一個明確的結束時機。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;往全世界分享&#34;&gt;往全世界分享&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;往另一個方面想，互聯網能夠讓我們對全世界廣播自己的想法，那為什麽還要侷限在單對單的信件交流呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我們期望的「交流」，有時候只是向其他人扔出一個又一個的想法而已。為何不把這些想法扔向全世界？這種做法叫「分享」。分享沒有特定的交流對象，這個特性能消除上面所說的、即時通訊有的所有缺點。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第一，話題只需要自己感興趣就可以。
第二，不期待回應，讓人讀到自己的訊息就是全部目的，所以絕對不會失敗。而且只要帖子還在網上，就不斷會有新的人讀到。
第三，沒有說謊的理由，也有充足的篇幅表達自己的想法，所以給人可信的感覺。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其實大家每天在社交網站發帖，就已經在分享了。但是社交網站有各種各樣的問題，比如光讀不寫、浪費時間、龍蛇混雜等等。微信朋友圈的形式也不錯，只會看到朋友的內容，但是不能讓所有人看到自己寫的東西還是有一種小家子氣的感覺。所以要在網絡上立足分享，還是需要一個自己的網站。雖然我能建好，但一般的人應該不懂。所以至少要把自己創造的內容，放在不需要登入也能讓所有人看到的地方。&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;
&lt;p&gt;世界上第一張郵票「黑便士」是在 1840 年發行的，沒有郵票的話，一般民眾應該很難寄信吧。&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>時區</title>
        <link>https://evthron.github.io/zh/posts/timezone/</link>
        <pubDate>Sat, 02 Dec 2023 08:13:39 +0800</pubDate>
        
        <guid>https://evthron.github.io/zh/posts/timezone/</guid>
        <description>&lt;p&gt;2022/12/29 09:36&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;要是按照時區算的話，現在我正準備橫渡太平洋。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;事情要從考完試一覺睡到下午五點說起。按常理來說，想回到正常的作息，應該要再熬一天夜，或者用鬧鐘早起。換作平常，也沒別的辦法，這是考試熬夜不睡必然的後果。不過考完試還得熬夜，放假還得調鬧鐘不成？我就試了試別的辦法——把起床時間自然地調回去，幫自己倒時差。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;自己的時間是完全主觀的，不必和外面的世界同步。就算是大白天，人也未必睡不着覺。時差不就是這樣嗎？旅行坐飛機，出發是白天，坐了半天，下飛機還是白天。想要生理作息完全配合實際時間，不依靠鬧鐘是很難做到的。既然這樣，就把現在的狀況當做時差，利用生理時鐘和實際時間的差距，把時間調回去不就可以了嗎？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;透過大量精密且科學的統計數據可知，我的自然清醒時間是十六個小時左右，睡眠時間約是九個小時，也就是說，想過二十五、二十六小時的一天並不是難事。只要每天都把睡覺時間往後撥一個小時，兩個星期就能把起床時間改回早上八點。要改的不只是睡覺時間，用來分開早午晚的吃飯時間也要調整。結果我和太陽起落完全不同步，晚上十點起床，早上八點吃晚飯。深夜出不了門也不知道做甚麼好。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;現在的體感時間是GMT-6，還要一直往西邊減下去。真的是逆天而行啊，也只有放假的時候能讓我這樣折騰了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大概不能在新年前回到東八區。太平洋的水好涼。我到底要在哪個時區，過哪裏的新年呢？&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>登山</title>
        <link>https://evthron.github.io/zh/posts/mountain/</link>
        <pubDate>Sat, 02 Dec 2023 08:12:27 +0800</pubDate>
        
        <guid>https://evthron.github.io/zh/posts/mountain/</guid>
        <description>&lt;p&gt;2022/12/24 22:24&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;爬山真是個讓人逃避現實的好興趣，因為這是個相當單純的活動，只需要一直往前走就可以了，無暇思考多餘的事。就算要跨過石頭，要踩過泥濘地，要跨過樹根，也只需要盯着腳下向前。不用管鞋子是不是進了水，不用管褲管是不是沾上了泥，只要能走就可以了。不用想走了多遠，不用知道還有多遠，甚至不用知道要去哪裏，只要一直往前走就可以了。是的，甚麼都不用想，千字的文章一筆未動也好，整個學期一竅不通也好，人既然遠離了無線電波，就跟外面的世界斷了聯繫。在人跡罕至的山裏，剩下的就只有人和自然的搏鬥。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;的確是搏鬥，這並不是因為爬山有多麼消耗體力，而是因為充滿障礙的環境消磨着人的理智。雨粉打在眼鏡上，忍受着白茫茫的視野前行，擦拭也沒有意義。在葉子叢中穿行時，枝葉不斷拍過臉、掃過臉，撥都撥不開；每個轉角必定有個斜坡，感受隨時會失足的刺激，濕潤的泥土上落腳；最後只能時不時喘氣、時不時抱怨、時不時怪叫。把不想淋雨的幻想和傘一起收回包裏，沒有餘裕擋雨；彎下腰避開枝葉，恨不得能在地上爬；抓緊粗糙的樹枝，為了不摔倒就得讓手指流血，然後繼續走下去。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;雖然撞上了壞天氣，但最後還是看到了點特別的景色。雨天裏迷霧遍佈的黃昏，看起來就像恐怖片裏陰森的清晨；水和天空交匯成一線白光，就像是世界的盡頭。&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>寫日記</title>
        <link>https://evthron.github.io/zh/posts/diary/</link>
        <pubDate>Sun, 26 Nov 2023 08:58:15 +0800</pubDate>
        
        <guid>https://evthron.github.io/zh/posts/diary/</guid>
        <description>&lt;p&gt;中學的時候參加中文學會的文社，老師給我們送了一本日記。然後我就從中二到中五寫了三年的日記。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;這本日記有366頁，每頁都印好了日期和三欄寫作空間，所以可以寫三年。寫作方法是這樣的：例如我在11月26日開始的話，會寫在11/26那一頁的第一欄，第二和第三欄留空。接下來的日子全部都寫在第一欄，直到一年過去，每一頁的第一欄都寫滿了，就下移到第二欄繼續，第二年到第三年也一樣。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;把三篇日記堆在同一頁的用意是，讓日記不再是寫了就忘的東西，而是會不時重新閱讀的文字記錄。寫着寫着，就會懂得把事情寫清楚。隱喻、省略、暗示都是沒有意思的，只會讓自己都讀不懂自己寫了甚麼。還有會避免寫出重複的東西，像是瑣事、抱怨，因為這樣讀起來一點都不有趣。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;這本日記除了編排很特別以外，每頁還附帶了問題，所以就算一天無事發生，也不愁沒東西可寫。我挑了三條有趣的出來：「你拖延了甚麼事情？」「在網上搜了甚麼？」「別人跟自己說的印象最深的話是？」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我想每天都會寫東西的人不多，但只要有一本標好日期的實體本子，這習慣並不難培養，因為格子丟空了就是空了，補不回來很難受。我偶爾忘記寫，或者日記本沒帶在身上的時候，都要盡快補上去。哪怕只是過了一天，很多事情已經想不起來了。寫得好不好都沒有關係，畢竟日記又不用給別人看，哪會像這篇文章一樣難產。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那麼我現在還有繼續寫日記嗎？沒有，我填滿日記本之後就乾脆利落地結束了。不過我現在很習慣隨手記下想法，還有用紙和筆考慮問題。文字是個很方便的工具，只要把腦海裏模糊又轉瞬即逝的想法統統落在紙上，就會變成具體實在、不會消失的句子。要理清思緒，沒有比這更好的方法了。不過說不定這是件可怕的事，因為如實思考自己在想甚麼，把這些想法原原本本地揭露出來，是很令人卻步的。所以每天都試着寫點甚麼吧，會越來越拿手的。&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>通宵</title>
        <link>https://evthron.github.io/zh/posts/overnight-revision/</link>
        <pubDate>Tue, 16 May 2023 20:41:00 +0800</pubDate>
        
        <guid>https://evthron.github.io/zh/posts/overnight-revision/</guid>
        <description>&lt;p&gt;總算放假，得開始寫東西了。複習周一直被其他作業綁著，最後只剩下一天複習兩門課的考試。於是毅然決然在學校住了兩天，與其說是不受常識束縛的超人之舉。不如說是被逼到走投無路的下下策。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最大的感受是自己的時間原來這么好用。從腦袋空空開始，慢慢從頭學回去。以三十分鐘為單位，循環十二次，六小時后又六小時，一直到學完后，還能因為考試時間沒到而不知所措，簡直取之不盡。其實沒有必要擔心時間不夠。平常的寶貴時間，就是在地鐵站到家之間、床到書桌之間、書桌到飯桌之間溜走的嗎？把這些平常人的生活全部拋棄掉！就能突破自我的極限——真的只能當作非常手段啊。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;晚上在沙發上坐著打盹是很痛苦的，醒來的時才算幸福。去了最早七點半開門的飯堂吃早餐，還要補充咖啡因。飯堂的純咖啡真的只是黑色的苦水，而且又酸又澀。雖然我對提神飲料的味道沒有追求。但還是很難下咽。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;咖啡的威力真的很強大，它不是能馬上起效的，而是不知不覺兩三個小時間，從昏昏沉沉過渡到睡意全無，令人驚訝自己過了這么久還不困。只要喝了這種東西，就好像能夠永遠清醒著工作，讓人忽略清醒和疲倦的界限，而且除了讓睡眠周期混亂以外，貌似也沒有其他副作用，真的是非常可怕。我只會把它當作秘密武器，不到最後不會隨便使用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;現在考試結束后回家恍如隔世。這種一心一意的能量，要是不放在複習，而是放在其他事情上就好了，所以假期要好好充實地過。&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
