<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>Evthron&#39;s blog zh</title>
        <link>https://evthron.github.io/zh/tags/fiction/</link>
        <description>Recent content on Evthron&#39;s blog zh</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <language>zh</language>
        <lastBuildDate>Tue, 06 May 2025 10:03:30 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://evthron.github.io/zh/tags/fiction/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
        <title>淺談世界線理論</title>
        <link>https://evthron.github.io/zh/posts/world-line-theory/</link>
        <pubDate>Tue, 06 May 2025 10:03:30 +0800</pubDate>
        
        <guid>https://evthron.github.io/zh/posts/world-line-theory/</guid>
        <description>&lt;p&gt;我很喜歡《命運石之門》這部作品，但最吸引我的不是劇情，而是它的時間旅行科幻設定，世界線理論。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;說起來有點慚愧，原作的視覺小說我只讀過一次，動畫也只是粗略看了一遍。我的心血都用在研究世界線理論的運作原理上了。這套理論最適合在不破壞因果律的情況下，製造出許多有趣的劇情衝突，甚至可以説是最優秀的時間旅行設定。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一般來説，寫時間旅行而又不想引起祖父悖論，有兩種方向：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;單一世界：回到過去本身就是歷史的一部分。這種世界觀的樂趣來自恍然大悟的感覺：未來的干涉其實是歷史早已注定的一環。這呈現了宿命論：一切已成定局，無論角色如何行動，都不過是順著歷史的意志而行。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;平行世界：回到過去會創造新的時間線。這種世界觀的樂趣來自蝴蝶效應的混亂：微小的改變可能導致完全不同的未來。它帶有虛無主義的色彩：選擇似乎毫無意義。即使角色選擇了一個好的未來，仍有千千萬萬個糟糕的未來存在，&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;不過，最常見的設定並不是上面這兩種，而是一種最樸素的寫法：不考慮祖父悖論，單純讓角色改變過去，獲得更好的未來。比如《多啦A夢》和《回到未來》。這些故事仔細想會有漏洞，但不會影響故事的樂趣，因為它們既展現了改變歷史的危機感，又讓人體驗到修復歷史的成就感。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而《命運石之門》的世界線理論，正是為了填補這類故事的邏輯漏洞而設計的。它既能展現宿命論，又能展現蝴蝶效應，還能合理地解釋「修復歷史」的過程。主角能在合理的框架下與命運抗爭。這套理論非常萬能，只要不刻意打破規則，無論怎麼寫都不會有漏洞。堪稱時間旅行科幻的「大一統理論」。試試把世界線理論套進《回到未來》吧，一定會有新發現。應該説，正正是有了這個理論，才能讓《命運石之門》在眾多時間旅行故事中脱穎而出。&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>登山記</title>
        <link>https://evthron.github.io/zh/posts/mountain/</link>
        <pubDate>Sat, 18 Jan 2025 02:16:31 +0800</pubDate>
        
        <guid>https://evthron.github.io/zh/posts/mountain/</guid>
        <description>&lt;pre tabindex=&#34;0&#34;&gt;&lt;code&gt;糾結一個沒什麼潛力的故事讓我很不爽。寫了很久都寫不完，還是先把一部分放出來。
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;p&gt;風衣一行人下了山，來到了一家披薩館。餐館外依然寒風凜冽。大家躲在餐館裏面，冰冷的身體慢慢暖起來了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;風衣蹲在點餐處前，掃視着展櫃裏的披薩款式。這家披薩館專門製作超級大塊的披薩，只要吃一塊就能吃飽。風衣喜歡吃的口味應該是印度咖喱辣肉，但紐約芝士完全沒有餡料的看起來十分吸引，既然沒有餡料，口味應該有過人之處吧？想着自己能回到這裏漫不經心地選擇晚餐，風衣不禁微笑了起來。回想起今天的艱辛經歷，或許一開始就應該取消這種有勇無謀的遠足。躲在温暖的商場裏亂逛説不定會比較好。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;就在風衣思考的時候，兜帽搶先跑到櫃枱，豪爽地點了三大塊，分別是夏威夷菠蘿香腸、經典莎樂美腸青椒和日式照燒雞。墨鏡點了黑松露蘑菇芝士。牛仔則是香草雞肉。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;風衣點的芝士披薩是最後上來的。看見大家的披薩都上齊了之後，兜帽誇張地宣佈：「好，開始分吧！」
「分什麽？」墨鏡不解。
「當然是把每個人的披薩切開然後平分。」
「但是我只想吃這個黑松露，別算上我。」
「我點了三種口味都拿出來分了，能多吃幾種，所謂要學會分享才能成長，你就不要計較了。」
「我的可是最貴的啊……等等，我還沒拍照！」
兜帽沒有理會墨鏡，強行把所有人的披薩，切成三四塊，然後分攤到每個人的盤子裏。披薩上面的菠蘿、香腸、牛肉和雞塊全部混在一起了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;墨鏡很不悦地舉起手機，能拍的就只剩下桌上的一團混亂了。墨鏡充滿怨念地在手機上打字：「發不了帖，只好發動態控訴這種恐怖行徑……」
牛仔有點尷尬地笑着：「這樣就嘗不清楚每種的味道了，菠蘿就給你們吧。」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;風衣盯著桌上的披薩，心想：披薩固然很好吃，但也只是好吃而已。只要進肚子裏都會消化成碳水化合物、脂肪和蛋白質，變得被兜帽手弄得亂七八糟的披薩配料一樣。養分完全被身體吸收了之後，狼吞虎嚥的愉悅也會消失無蹤。無論是精緻的餐點還是流質食品，只要能補充營養就足夠了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;風衣把餐桌上的墨西哥辣椒醬和胡椒粉擠在芝士披薩上面，大口吃了起來。墨鏡一臉訝異：「辣椒醬和芝士？我絕對不會這樣搭。」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;風衣不喜歡吃辣，這只不過是嚐鮮而已。把口味未知的辣椒醬放到芝士披薩上，讓風衣感到很新鮮。這和風衣來到這家披薩餐館覺得高興的原因一樣，只是大型披薩有新鮮感而已。如果風衣自己挑的話，應該會到更普通一點的餐館吃飯。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大家一邊吃一邊聊起天來。兜帽感嘆：「我們偏偏在這麼冷的天氣才去爬山啊。偶爾在旅途裏經歷些磨難也好，印象才會更深刻嘛。」
墨鏡不滿：「才不是！雖然很久沒爬，但也應該找個合適一點的日子吧？虧兜帽你穿這麼少還能撐得住。」
牛仔説：「這樣一來，大家的耐寒抗性就上升了。之後我還想在冬天的時候去外國爬山呢，累積點經驗也好。」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;風衣靜靜聽着他們的話。辣椒醬似乎放得太多了，他正頂着舌頭上的灼熱感，不停冒汗。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;無論是好的經歷還是不好的經歷，被腦袋消化了之後都是一樣的。除了一點稱作回憶的養分以外，什麼都不會剩下。不過，除了這種常有的落寞感之外，風衣還有一種奇怪的感覺。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;似乎現在不是在這裡吃披薩的時候。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大家的盤子裏都快空了，風衣這時才想起來，背包裏巧克力的疑問還沒解決。那排巧克力真的是牛仔放進去的嗎？風衣轉向牛仔發問：「剛才有把巧克力放在我的背包裏嗎？」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;牛仔一時不知道風衣向誰説話，頓了一頓：「我？」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「嗯，我沒有帶巧克力上山。」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;牛仔認真地想了一下，回答：「不可能，因為今天我只帶了兩排巧克力。同一口味的我沒有帶兩排。」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;風衣打開背包，把被咬了一口的巧克力拿出來。「莫非這成了來歷不明的物件嗎？」風衣難得地覺得自己遇上了超自然事件。不過，風衣心裏還是很清楚，現實一點的答案，大概是媽媽在自己出發前塞進自己背包裏面的吧，回家之後才能確認了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;兜帽從座位上站起來：「好了，那麼該走了，這麼早還不用急着回去吧？接下來去商場逛一下。」
牛仔提醒兜帽：「兜帽，走之前你該先擦一下嘴。」
兜帽的鼻子上沾了一塊黑松露醬。兜帽一邊笑着，一邊不好意思地拿起餐巾紙擦嘴。&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
