<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>Evthron&#39;s blog zh</title>
        <link>https://evthron.github.io/zh/tags/gamification/</link>
        <description>Recent content on Evthron&#39;s blog zh</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <language>zh</language>
        <lastBuildDate>Sat, 29 Jun 2024 21:43:57 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://evthron.github.io/zh/tags/gamification/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
        <title>交換知識的聊天挑戰 </title>
        <link>https://evthron.github.io/zh/posts/knowledge-exchange/</link>
        <pubDate>Sat, 29 Jun 2024 21:43:57 +0800</pubDate>
        
        <guid>https://evthron.github.io/zh/posts/knowledge-exchange/</guid>
        <description>&lt;p&gt;我不喜歡閒聊時大家常常會説的話題。聊天氣吃飯？沒有辦法瞭解對方。聊學習工作？簡直是嚴刑逼供。聊煩惱夢想？又害怕交淺言深。到底什麼話題才能讓閒聊有趣起來？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;對話的基本目的，不就是知道自己不知道的事嗎？所以我想了一個能讓閒聊變得有收穫的挑戰：每次閒聊的時候，都要交換一件對方不知道的事。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;每個人都有自己熟悉的事情，所以不愁沒有交換的材料。可以聊當天的新聞，可以推薦自己最近聽的歌，可以分享自己在維基百科上讀到的冷門知識。不要擔心別人沒有興趣，只要讓別人也説一件他熟悉的事情，你們就扯平了。這就像是玩卡片遊戲的時候互相交換多出來的卡片，雖然自己的卡片和別人的卡組不一定合得起來，但總有機會派上用場的。這樣一點一滴地累積卡片，還能組成一副新的卡組。&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>生活遊戲化 </title>
        <link>https://evthron.github.io/zh/skill/introduction/</link>
        <pubDate>Thu, 09 May 2024 18:29:26 +0800</pubDate>
        
        <guid>https://evthron.github.io/zh/skill/introduction/</guid>
        <description>&lt;p&gt;好玩的遊戲，一定能讓玩家享受自己越玩越好的過程：從連規則都不知道的階段開始，通通一次次的失敗累積經驗，直到成為高手順利通關。這似乎和學習的過程是一樣的。但學習之所以不像遊戲那麼有趣，是因為「越玩越好」的過程實在是太長了。如果沒有辦法馬上看見自己的努力成果，就不會像遊戲一樣讓人樂在其中。而遊戲化，就是要用經驗值和等級，讓人看見自己的努力的成果。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是，具體要怎麼做呢？讓我拿遊戲化網站 Habitica 來當例子。在 Habitica 的系統裏面，要往系統裏加入自己的生活任務，完成這些任務之後就可以增加經驗值、賺取金幣。聽起來是不是很美好？但是久而久之，玩耍的感覺就消失了。我發現，這只是一個比較有趣的待辦清單而已。這是因為無論我在遊戲裏面的等級再怎麼高，技能再怎麼厲害，也對現實沒有影響。在 Habitica 裏面，我可以消耗魔力，施展「冷凍冰霜」（Chilling Frost），把任務冷凍起來，這麼一來，生命值就不會因為沒有完成任務而下降了。但難道在現實裏，我也可以施展技能，讓自己就算不做作業，也不會被老師罵嗎？也就是説，遊戲沒有辦法反映實際情況。遊戲裏面的數值，應該要能應該要能夠轉化成現實裏面的努力才對。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我的方法是，要記錄那些「看得見，增長得快，而且能實際反映能力」的東西。比如學習語言的時候，可以拿詞彙量當經驗值：我懂一百個字，你懂一千個字，那你可以用的字就比我多九倍，這是實際反映能力的。如果我努力一點，拿出遊戲刷等級一樣的氣勢，可能只要花四個月的時間就能多學九百個字。不過因為記憶是看不見的，所以一邊學習新詞的時候要一邊記下來，這樣就有了一本能夠反映自己記憶的本子了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我在記錄繪畫經驗的時候，採用了一種更複雜的系統：我把自己畫的每一副畫都分了類，一副畫可能是練習顏色的，也可能是練習畫人的，有些可能總之這些畫的每一項特徵都對應一項能力。具體是這樣做的：每畫一副畫，我就會拍一張照，然後我會給這副畫打上標籤，一幅畫可能是畫人的，也可能用了顏色。每一種標籤都對應到一種繪畫的能力，標籤的數量就是那種能力的經驗值，用程序統計好之後做成經驗條，更新到網站上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;當然了，這個系統還是會有很多做不到的事。在學習一項新的技術之前，是沒有辦法預測學習這項技術的時候，到底有什麼東西是「看得見，增長得快，而且能實際反映能力」的。要靠自己不斷學習，才能找到到底有什麼東西是適合記錄下來的，然後去修改系統。如果我能把這個系統改得無懈可擊，讓自己樂在其中的話，這個系統可能也就成了一款真正的遊戲了。&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
